Кодировки и шифрование
========================

Кодировки
----------
**Кодировка** - это правила перевода одного набора символов в другой. В отношении компьютерных программ речь идёт о правилах кодирования последовательности из нулей и единиц в текст, число или что-либо другое.

Наиболее распространённые кодировки

+----------------------+--------------------+------------------------------------------------------+
| Обозначение в python | Название кодировки | Описание                                             |
+======================+====================+======================================================+
|  ``ascii``           | ASCII              | Латинские буквы, цифры и простые символы             |
+----------------------+--------------------+------------------------------------------------------+
| ``cp1251``           | windows-1251       | Кириллическая кодировка (русский и другие языки)     |
+----------------------+--------------------+------------------------------------------------------+
| ``koi8-r``           | KOI-8              | Кодировка для русского языка                         |
+----------------------+--------------------+------------------------------------------------------+
| ``utf-8``            | UTF-8              | Юникод-кодировка, все языки (длина символа - 8 бит)  |
+----------------------+--------------------+------------------------------------------------------+
| ``utf-16``           |  UTF-16            | Юникод-кодировка, все языки (длина символа - 16 бит) |
+----------------------+--------------------+------------------------------------------------------+

**Unicode** — стандарт кодирования символов, включающий в себя знаки почти всех письменных языков мира. В настоящее время стандарт является преобладающим в Интернете.

 * стандарт включает более 138 тысяч символов;
 * каждый символ имеет определённое название и код (номер);
 * коды состоят из латинских букв и шестнадцатеричных цифр, например: ``U+0073``.

Примеры кодов, имен и соответствующих символов:

 * ``U+0073``, «LATIN SMALL LETTER S» - s
 * ``U+1F383``, «JACK-O-LANTERN» - 🎃
 * ``U+2615``, «HOT BEVERAGE» - ☕

Конвертация данных между байтам и строками
-------------------------------------------
Данные по сети передаются, как правило, в байтах. Например, метод ``socket.recv()`` получает данные в байтах.
Чтобы преобразовывать данные из байт в строки и наоборот используются специальные методы:
 * метод ``encode('encoding_name')`` - позволяет перевести данные из строки в байты (str -> bytes);
 * метод ``decode('encoding_name')`` - позволяет перевести данные из байт в строку (bytes -> str);

В коде будет выглядеть так::
 
 # кодирование строки в байты
 s = 'привет'
 s_bytes = s.encode ('utf-8')
 print (s_bytes)

 Out: b'\xd0\xbf\xd1\x80\xd0\xb8\xd0\xb2\xd0\xb5\xd1\x82'

 # декодирование байт в строку
 s_dec = s_bytes.decode ('utf-8')
 print (s_dec)
 
 Out: привет

*При работе с кодировкой важно помнить:*

 1. Если вы кодируете строку в байты кодировкой UTF-8, то и перекодировать её из байт нужно этой же кодировкой. Некоторые кодировки совместимы, но в большинстве случаев, нарушения этого правила ведёт к потере данных.
 2. В своём коде всегда используйте кодировки Unicode, оптимально UTF-8, она используется по умолчанию в большинстве методов и функций, так что это снижает риск ошибок.
 3. Декодирование байтовых данных в строки лучше производить сразу после их получения, а кодирование в байты - только перед отправкой. В коде лучше работать с привычными типами данных (строки, списки, числа), не с байтами, ведь большинство методов в Python с байтовыми строками не работают (или работают не так, как можно ожидать).

Шифрование
----------
**Шифр Цезаря**

Шифр Цезаря — это вид шифра подстановки, в котором каждый символ в открытом тексте заменяется символом, находящимся на некотором постоянном числе позиций левее или правее него в алфавите. Например, в шифре со сдвигом вправо на 3, A была бы заменена на D, B станет E, и так далее.

Повторить шифр можно в `занятии <https://python-course.readthedocs.io/projects/year1/en/latest/lessons/15-caesar.html>`_

*Формула для кодирования символа*::
 
 symbol_encoded = ((((symbol) - first + key) % size) + first)

**Шифр пар**

Алфавит случайным образом записывают в 2 строки, и шифрование текста происходит заменой буквы на соседнюю ей по вертикали.
Например::

 ['v', 'q', 'f', 's', 'p', 'u', 'n', 'a', 'm', 'j', 'c', 'k', 'h']
 ['l', 'r', 'o', 'e', 'x', 'd', 'z', 'g', 'b', 'w', 't', 'i', 'y']

 In: hello
 Out: ysvvf

**Шифр Виженера**

На алфавите длиной N вводят операцию добавления (циклического сдвига) букв.
Пронумеровав буквы, добавляем их по модулю N (для англ. алфавита N=26).

Выбираем слово-ключ (пускай pass) и подписываем его под сообщением сколько нужно раз::
    
  Сообщение: search
  Ключ:      passpa
  Шифр:      hesjrh

Задания
----------
1. Доработайте прототип чата из прошлого урока таким образом, чтобы он корректно работал с русским языком (используйте методы кодирования и декодирования байтовых строк).
2. Напишите функцию для шифрования файла шифром Цезаря. 
Расшифруйте::

 key = 2
 s = 'Oquv uvctu ctg qdugtxgf vq dg ogodgtu qh dkpctb uvct ubuvgou'

3. Напишите функцию для шифрования файла шифром пар.
Расшифруйте::

 d_1 = [109, 122, 106, 115, 100, 99, 105, 120, 110, 98, 121, 118, 107] 
 d_2 = [112, 103, 108, 104, 111, 102, 119, 117, 97, 101, 116, 113, 114]
 s = 'A hynk wh na nhykdadpwfnj delbfy fdahwhywaz dc n jxpwadxh hmsbkdwo dc mjnhpn sbjo ydzbysbk et wyh dia zknqwyt.'

4.* Напишите функцию для шифрования файла шифром Виженера. Расшифруйте.
5. Добавьте в чат (с кодировкой) возможность выполнять шифрование и дешифрование сообщения одним из шифров по выбору пользователя.
6. Доработайте чат таким образом, чтобы пользователь отправлял серверу имя зашифрованного файла и шифр, а сервер дешифровал его и отправлял содержимое файла обратно пользователю.

Полезные ссылки
----------------
1. `Шифр подстановки <https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A8%D0%B8%D1%84%D1%80_%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BA%D0%B8>`_
2. `Элементарная криптография <https://habr.com/ru/post/116716/>`_
